[轉][長文]被捧殺的孩子？

[代友post][長文][風氣][迷思]
被捧殺的孩子？
網誌作者與前學生記者的對談

反修例運動距今已有將近一載，其中累積的被捕人數亦在不久前突破八千。但當中往往不少是從一次次的「大圍捕」而造成。諸如一月一日、或者是前天的圍捕。於示威活動當日，大肆以涉嫌不同罪名將市民拘捕。小至十歲稚童、大至八十歲長者通通都不放過。其中亦包括各行各業：教師、飛機師、學生、記者...為何前天的焦點僅僅集中在一名孩子上？對他力盡讚賞、甚至將之形容為香港人的盼望？而另一方面，與之年紀相近的一些被捕者卻要被責怪「點解要道歉」？

筆者認為大概是因為他既是一個中學生記者，同時是一個孩子。這樣一個組合便產生了香港人最愛看的「靚畫面」。有人可能問：「愛美之心人皆有之，人對於美的追求永無止境，那麼愛看靚畫面亦是人之常情啊。」對，但是過分著重於靚畫面之上，畫面便會化為拼圖，拼砌出一個名為「浪漫」的背景，轉而忽略現實的苦難，讓人變得麻木。

喚醒麻木的方法是給予刺激。於是，也能解釋到香港人為何對英雄如此愛不忍釋。不僅愛看超級英雄電影，更愛為運動塑造英雄。如岳義士則被奉為「香港民族英雄」。因為他願意捨身取義，為救人甘願被捕。他有一個靚畫面，能滿足香港人的幻想和崇拜慾望。所以，香港人一致裁決岳義士認罪有理，而救生員卻被質疑「點解要認罪」。因為其餘被捕者和救生員「畫面唔靚」，所以認罪、道歉亦會成為眾矢之的。

自此，學生記者界被造出了一個英雄。一個以十三之齡，甘冒槍林彈雨，與惡勢力據理力爭的香港人盼望。然後將其當為崇拜的對象，也是理所當然，嗎？

於筆者之見，不是。反之，這是與《道德經》所提及的：「將欲弱之，必固強之」同理，是一種欺敵之策。意思是以吹捧敵人作為手段，令到對方驕傲自滿。從而使其掉以輕心，暴露自身的弱點，最後將之消滅。在現代而言，則有來自於魯迅在《花邊文學》雜誌所提及的「捧殺」一説。

那麼，被捧殺的這位香港人英雄背後，又會伴隨着怎麼樣的風險和後果？